% Options for packages loaded elsewhere
% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames,x11names}{xcolor}
%
\documentclass[
  letterpaper,
  DIV=11,
  numbers=noendperiod]{scrreprt}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
% Make \paragraph and \subparagraph free-standing
\makeatletter
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}{
    \@ifstar
      \xxxParagraphStar
      \xxxParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxParagraphStar}[1]{\oldparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxParagraphNoStar}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}{
    \@ifstar
      \xxxSubParagraphStar
      \xxxSubParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxSubParagraphStar}[1]{\oldsubparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxSubParagraphNoStar}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\makeatother


\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\newsavebox\pandoc@box
\newcommand*\pandocbounded[1]{% scales image to fit in text height/width
  \sbox\pandoc@box{#1}%
  \Gscale@div\@tempa{\textheight}{\dimexpr\ht\pandoc@box+\dp\pandoc@box\relax}%
  \Gscale@div\@tempb{\linewidth}{\wd\pandoc@box}%
  \ifdim\@tempb\p@<\@tempa\p@\let\@tempa\@tempb\fi% select the smaller of both
  \ifdim\@tempa\p@<\p@\scalebox{\@tempa}{\usebox\pandoc@box}%
  \else\usebox{\pandoc@box}%
  \fi%
}
% Set default figure placement to htbp
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother





\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines

\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}



 


\KOMAoption{captions}{tableheading}
\makeatletter
\@ifpackageloaded{bookmark}{}{\usepackage{bookmark}}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\AtBeginDocument{%
\ifdefined\contentsname
  \renewcommand*\contentsname{Table of contents}
\else
  \newcommand\contentsname{Table of contents}
\fi
\ifdefined\listfigurename
  \renewcommand*\listfigurename{List of Figures}
\else
  \newcommand\listfigurename{List of Figures}
\fi
\ifdefined\listtablename
  \renewcommand*\listtablename{List of Tables}
\else
  \newcommand\listtablename{List of Tables}
\fi
\ifdefined\figurename
  \renewcommand*\figurename{Figure}
\else
  \newcommand\figurename{Figure}
\fi
\ifdefined\tablename
  \renewcommand*\tablename{Table}
\else
  \newcommand\tablename{Table}
\fi
}
\@ifpackageloaded{float}{}{\usepackage{float}}
\floatstyle{ruled}
\@ifundefined{c@chapter}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}[chapter]}
\floatname{codelisting}{Listing}
\newcommand*\listoflistings{\listof{codelisting}{List of Listings}}
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\@ifpackageloaded{subcaption}{}{\usepackage{subcaption}}
\makeatother
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdftitle={Andi Farhan Hidayat},
  pdfauthor={Andi Farhan Hidayat},
  colorlinks=true,
  linkcolor={blue},
  filecolor={Maroon},
  citecolor={Blue},
  urlcolor={Blue},
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}


\title{Andi Farhan Hidayat}
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\providecommand{\subtitle}[1]{% add subtitle to \maketitle
  \apptocmd{\@title}{\par {\large #1 \par}}{}{}
}
\makeatother
\subtitle{Portfolio Asesmen II-2100 KIPP}
\author{Andi Farhan Hidayat}
\date{2025-09-15}
\begin{document}
\maketitle

\renewcommand*\contentsname{Table of contents}
{
\hypersetup{linkcolor=}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter*{Selamat Berjumpa}\label{selamat-berjumpa}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Selamat Berjumpa}

\markboth{Selamat Berjumpa}{Selamat Berjumpa}

Halo! Saya \textbf{Andi Farhan Hidayat}, mahasiswa semester 5 jurusan
Teknik Informatika di Sekolah Teknik Elektro dan Informatika (STEI-K)
Institut Teknologi Bandung.

Saya adalah seorang pembelajar yang percaya bahwa setiap
pengalaman---baik kesuksesan maupun kegagalan---adalah cerita berharga
yang membentuk karakter. Meskipun belum pernah membawa pulang piala dari
kompetisi, saya telah mengumpulkan sesuatu yang jauh lebih berharga:
\textbf{pengalaman, koneksi, dan pembelajaran} yang terus memberdayakan
perjalanan saya.

Di ITB, saya aktif berkontribusi dalam berbagai kepanitiaan IT, mulai
dari posisi staff hingga dipercaya sebagai pemimpin di berbagai acara
besar. Saat ini, saya menjabat sebagai:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Ketua IT Parade Wisuda Oktober ITB 2025}
\item
  \textbf{Direktur Jenderal Back-End di Keluarga Mahasiswa ITB}
\item
  \textbf{Ketua Back-End di Perlombaan Tahunan HMIF ITB}
\end{itemize}

Portfolio ini adalah dokumentasi perjalanan saya dalam memahami diri,
membangun keterampilan, dan berkontribusi pada komunitas. Selamat
menjelajah!

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\subsection*{\texorpdfstring{\textbf{Hubungi
Saya}}{Hubungi Saya}}\label{hubungi-saya}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\textbf{Hubungi Saya}}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Instagram:} \url{https://instagram.com/andfarhandyt}
\item
  \textbf{GitHub:} \url{https://github.com/andi-frame}
\item
  \textbf{LinkedIn:} \url{https://linkedin.com/in/andi-farhan-hidayat}
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\emph{``Mengumpulkan cerita, pengalaman, dan harapan---untuk suatu hari
menjadi kemenangan yang bermakna.''}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{UTS-1 All About Me}\label{uts-1-all-about-me}

\section{\texorpdfstring{\textbf{Perkenalan
Diri}}{Perkenalan Diri}}\label{perkenalan-diri}

Halo! Nama saya \textbf{Andi Farhan Hidayat}, mahasiswa semester 5
jurusan Teknik Informatika di Sekolah Teknik Elektro dan Informatika
(STEI-K) Institut Teknologi Bandung. Perjalanan saya di ITB dimulai
dengan mimpi sederhana: menjadi seorang teknolog yang tidak hanya mahir
dalam coding, tetapi juga memahami bagaimana teknologi dapat
memberdayakan komunitas dan menciptakan dampak nyata.

\section{\texorpdfstring{\textbf{Filosofi Hidup: Mengumpulkan Cerita,
Bukan
Piala}}{Filosofi Hidup: Mengumpulkan Cerita, Bukan Piala}}\label{filosofi-hidup-mengumpulkan-cerita-bukan-piala}

Jika ada satu kalimat yang merangkum perjalanan saya, mungkin ini:
\textbf{``Aku sering mengikuti lomba, tapi tidak pernah membawa pulang
piala---hanya membawa cerita, pengalaman, dan harapan baru agar suatu
hari nanti bisa menang.''}

Kalimat ini bukan ungkapan kekalahan, melainkan refleksi dari sebuah
keyakinan: bahwa nilai sejati dari sebuah kompetisi bukan terletak pada
trofi yang dipajang di rak, melainkan pada \textbf{proses pembelajaran,
resiliensi yang dibangun, dan koneksi dengan sesama kompetitor} yang
berbagi visi yang sama.

Setiap lomba yang saya ikuti---dari hackathon, kompetisi pemrograman,
hingga case competition---mengajarkan saya sesuatu yang berbeda:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Kegagalan adalah guru terbaik.} Setiap kali tidak lolos ke
  babak final, saya belajar mengidentifikasi kelemahan dalam strategi,
  komunikasi tim, atau implementasi teknis.
\item
  \textbf{Jaringan lebih berharga dari medali.} Teman-teman yang saya
  temui di kompetisi sering kali menjadi kolaborator di proyek-proyek
  masa depan.
\item
  \textbf{Proses adalah hadiah.} Malam-malam begadang merancang solusi,
  debugging kode hingga jam 3 pagi, dan berdiskusi dengan tim tentang
  pendekatan terbaik---itulah momen yang membentuk karakter dan
  kompetensi saya.
\end{itemize}

Saya percaya bahwa \textbf{kesuksesan sejati bukan tentang menang
sekali, tetapi tentang keberanian untuk terus mencoba} meskipun belum
meraih kemenangan. Dan saya yakin, suatu hari nanti, semua cerita dan
pelajaran ini akan menjadi fondasi kemenangan yang lebih bermakna.

\section{\texorpdfstring{\textbf{Perjalanan Kepemimpinan: Dari Staff IT
Hingga Memimpin
Tim}}{Perjalanan Kepemimpinan: Dari Staff IT Hingga Memimpin Tim}}\label{perjalanan-kepemimpinan-dari-staff-it-hingga-memimpin-tim}

Jika ada satu benang merah dalam perjalanan saya di ITB, itu adalah
\textbf{dedikasi saya pada bidang Information Technology (IT) dan
kepanitiaan}. Sejak semester 1, saya memutuskan untuk terjun ke dunia
kepanitiaan sebagai cara untuk berkontribusi, belajar, dan mengembangkan
keterampilan di luar ruang kuliah.

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Semester 1-2: Belajar dari Nol
sebagai Staff
IT}}{Semester 1-2: Belajar dari Nol sebagai Staff IT}}\label{semester-1-2-belajar-dari-nol-sebagai-staff-it}

Di awal perjalanan, saya bergabung sebagai \textbf{staff IT biasa} di
berbagai kepanitiaan. Peran saya sederhana: membantu setup teknis,
troubleshooting masalah di lapangan, dan memastikan sistem berjalan
lancar. Meskipun terlihat sepele, pengalaman ini mengajarkan saya:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Pentingnya detail dalam eksekusi teknis.} Satu kabel yang
  tidak terhubung bisa menghentikan seluruh acara.
\item
  \textbf{Kerja tim dan komunikasi.} IT bukan hanya tentang teknologi,
  tetapi juga tentang mendengarkan kebutuhan divisi lain dan memberikan
  solusi yang praktis.
\item
  \textbf{Manajemen waktu dan tekanan.} Bekerja di kepanitiaan
  mengajarkan saya untuk tetap tenang dan solutif di bawah deadline
  ketat.
\end{itemize}

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Semester 3-4: Meningkatkan Kapasitas
dan Tanggung
Jawab}}{Semester 3-4: Meningkatkan Kapasitas dan Tanggung Jawab}}\label{semester-3-4-meningkatkan-kapasitas-dan-tanggung-jawab}

Seiring waktu, saya mulai dipercaya dengan tanggung jawab yang lebih
besar. Saya tidak lagi hanya ``mengikuti instruksi,'' tetapi mulai
\textbf{merancang sistem, mengkoordinasikan tim kecil, dan berkontribusi
pada perencanaan strategis}.

Di fase ini, saya belajar tentang:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Kepemimpinan kolaboratif.} Memimpin bukan berarti memerintah,
  tetapi memberdayakan setiap anggota tim untuk memberikan yang terbaik.
\item
  \textbf{Problem-solving di bawah ketidakpastian.} Tidak semua masalah
  memiliki solusi yang jelas di buku teks. Saya belajar untuk berpikir
  kreatif dan adaptif.
\end{itemize}

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Semester 5: Memimpin di Level
Tertinggi}}{Semester 5: Memimpin di Level Tertinggi}}\label{semester-5-memimpin-di-level-tertinggi}

Di semester 5 ini, kepercayaan yang diberikan kepada saya meningkat
secara signifikan. Saya dipercaya untuk memimpin di tiga posisi
strategis:

\subsubsection{\texorpdfstring{\textbf{1. Ketua IT Parade Wisuda Oktober
ITB
2025}}{1. Ketua IT Parade Wisuda Oktober ITB 2025}}\label{ketua-it-parade-wisuda-oktober-itb-2025}

Parade Wisuda adalah salah satu acara paling bergengsi dan emosional di
ITB, di mana ribuan wisudawan, keluarga, dan sivitas akademika berkumpul
untuk merayakan pencapaian. Sebagai \textbf{Ketua IT}, saya bertanggung
jawab untuk:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Merancang dan mengimplementasikan sistem registrasi online}
  yang dapat menangani ribuan pendaftar.
\item
  \textbf{Mengelola infrastruktur teknis} untuk live streaming, sound
  system, dan dokumentasi acara.
\item
  \textbf{Memimpin tim IT} yang terdiri dari belasan orang dengan latar
  belakang dan keahlian yang beragam.
\item
  \textbf{Melakukan troubleshooting real-time} di hari H untuk
  memastikan tidak ada satu pun gangguan teknis yang mengganggu acara
  sakral ini.
\end{itemize}

Pengalaman ini mengajarkan saya tentang \textbf{kepemimpinan di bawah
tekanan tinggi} dan pentingnya \textbf{perencanaan matang serta kesiapan
untuk skenario terburuk}.

\subsubsection{\texorpdfstring{\textbf{2. Direktur Jenderal Back-End di
Keluarga Mahasiswa ITB (KM
ITB)}}{2. Direktur Jenderal Back-End di Keluarga Mahasiswa ITB (KM ITB)}}\label{direktur-jenderal-back-end-di-keluarga-mahasiswa-itb-km-itb}

Di tingkat organisasi kampus, saya dipercaya sebagai \textbf{Direktur
Jenderal Back-End KM ITB}, sebuah posisi yang bertanggung jawab untuk:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Mengkoordinasikan seluruh divisi back-end} di berbagai program
  kerja KM ITB.
\item
  \textbf{Merancang arsitektur sistem} untuk platform digital KM ITB
  yang digunakan oleh ribuan mahasiswa.
\item
  \textbf{Menjembatani komunikasi} antara tim teknis dan non-teknis
  untuk memastikan teknologi dapat mendukung visi organisasi.
\item
  \textbf{Membangun budaya dokumentasi dan best practices} dalam
  pengembangan software di lingkungan KM ITB.
\end{itemize}

Peran ini mengajarkan saya tentang \textbf{strategic thinking,
stakeholder management, dan bagaimana teknologi dapat menjadi enabler
untuk gerakan mahasiswa}.

\subsubsection{\texorpdfstring{\textbf{3. Ketua Back-End di Perlombaan
Tahunan HMIF
ITB}}{3. Ketua Back-End di Perlombaan Tahunan HMIF ITB}}\label{ketua-back-end-di-perlombaan-tahunan-hmif-itb}

Posisi terakhir---dan mungkin yang paling menantang---adalah sebagai
\textbf{Ketua Back-End di perlombaan tahunan paling bergengsi} yang
diselenggarakan oleh Himpunan Mahasiswa Informatika (HMIF ITB).
Perlombaan ini menarik ratusan peserta dari seluruh Indonesia, dan
sistem back-end yang saya pimpin menjadi \textbf{tulang punggung seluruh
kompetisi}, mulai dari:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Sistem pendaftaran dan manajemen peserta.}
\item
  \textbf{Platform submission untuk peserta} yang harus dapat menangani
  ratusan submission secara concurrent.
\item
  \textbf{Real-time leaderboard} yang membutuhkan performa tinggi dan
  latensi rendah.
\item
  \textbf{Sistem judging otomatis} yang harus akurat dan fair.
\end{itemize}

Tantangan terbesar adalah \textbf{memastikan sistem tetap stabil
meskipun di-load oleh ratusan user secara bersamaan}, terutama di
detik-detik akhir submission. Ini mengajarkan saya tentang
\textbf{scalability, load testing, error handling, dan pentingnya
monitoring sistem secara proaktif}.

\section{\texorpdfstring{\textbf{Refleksi: Apa yang Saya Pelajari dari
Perjalanan
Ini?}}{Refleksi: Apa yang Saya Pelajari dari Perjalanan Ini?}}\label{refleksi-apa-yang-saya-pelajari-dari-perjalanan-ini}

Lima semester di ITB telah membentuk saya tidak hanya sebagai seorang
engineer, tetapi juga sebagai seorang \textbf{pemimpin, problem-solver,
dan storyteller}. Beberapa pelajaran terpenting yang saya bawa:

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Kegagalan adalah Proses, Bukan
Akhir}}{Kegagalan adalah Proses, Bukan Akhir}}\label{kegagalan-adalah-proses-bukan-akhir}

Tidak pernah menang lomba bukan berarti saya tidak berkembang. Setiap
kegagalan mengajarkan saya tentang \textbf{resiliensi, adaptasi, dan
pentingnya terus belajar}. Saya kini melihat kegagalan sebagai data
point yang memberi tahu saya di mana saya harus meningkatkan diri.

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Kepemimpinan Adalah tentang
Memberdayakan, Bukan
Memerintah}}{Kepemimpinan Adalah tentang Memberdayakan, Bukan Memerintah}}\label{kepemimpinan-adalah-tentang-memberdayakan-bukan-memerintah}

Sebagai pemimpin di berbagai organisasi, saya belajar bahwa
\textbf{pemimpin terbaik adalah mereka yang membuat orang lain merasa
capable dan valued}. Saya berusaha menciptakan lingkungan di mana setiap
anggota tim merasa aman untuk berkontribusi, bertanya, dan bahkan
membuat kesalahan---karena kesalahan adalah bagian dari proses belajar.

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Teknologi Adalah Alat, Dampak Adalah
Tujuan}}{Teknologi Adalah Alat, Dampak Adalah Tujuan}}\label{teknologi-adalah-alat-dampak-adalah-tujuan}

Saya tidak hanya ingin menjadi programmer yang jago coding. Saya ingin
menjadi \textbf{technology enabler} yang memahami bagaimana sistem yang
saya bangun dapat \textbf{memberdayakan komunitas, mempermudah hidup
orang lain, dan menciptakan dampak positif}.

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Komunitas Adalah Kekuatan
Terbesar}}{Komunitas Adalah Kekuatan Terbesar}}\label{komunitas-adalah-kekuatan-terbesar}

Semua pencapaian saya tidak akan mungkin tanpa dukungan dari
\textbf{teman-teman, mentor, dan komunitas} di sekitar saya. Saya
percaya bahwa kesuksesan sejati adalah kesuksesan yang dibagikan, dan
saya berkomitmen untuk terus berkontribusi pada komunitas yang telah
banyak memberi kepada saya.

\section{\texorpdfstring{\textbf{Visi ke Depan: Dari Pengumpul Cerita
Menjadi Pencerita
Kemenangan}}{Visi ke Depan: Dari Pengumpul Cerita Menjadi Pencerita Kemenangan}}\label{visi-ke-depan-dari-pengumpul-cerita-menjadi-pencerita-kemenangan}

Saya tahu bahwa perjalanan saya belum selesai. Masih banyak lomba yang
ingin saya ikuti, masih banyak sistem yang ingin saya bangun, dan masih
banyak tantangan yang ingin saya taklukkan. Namun, saya kini membawa
sesuatu yang lebih berharga dari piala: \textbf{pengalaman, karakter,
dan jaringan} yang telah saya kumpulkan selama lima semester ini.

Suatu hari nanti, saya tidak hanya ingin membawa pulang piala untuk diri
saya sendiri, tetapi juga \textbf{membantu orang lain meraih kemenangan
mereka}---baik itu melalui sistem yang saya bangun, kepemimpinan yang
saya berikan, atau cerita yang saya bagikan.

Karena pada akhirnya, \textbf{kesuksesan bukan tentang seberapa banyak
piala yang kita miliki, tetapi tentang seberapa banyak orang yang kita
inspirasi dan berdayakan} melalui perjalanan kita.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\emph{``Aku mengumpulkan cerita, pengalaman, dan harapan. Dan suatu hari
nanti, semua itu akan menjadi kemenangan yang bermakna.''}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{\texorpdfstring{\textbf{Bagian II: Memahami Identitas
Naratif---Kerangka Teoretis di Balik Cerita
Hidup}}{Bagian II: Memahami Identitas Naratif---Kerangka Teoretis di Balik Cerita Hidup}}\label{bagian-ii-memahami-identitas-naratifkerangka-teoretis-di-balik-cerita-hidup}

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Kisah yang Membentuk Diri: Mengenal
Kekuatan Identitas
Naratif}}{Kisah yang Membentuk Diri: Mengenal Kekuatan Identitas Naratif}}\label{kisah-yang-membentuk-diri-mengenal-kekuatan-identitas-naratif}

Setelah membagikan perjalanan saya, sekarang saatnya kita menyelam lebih
dalam ke dalam \textbf{kerangka teoretis} yang menjelaskan mengapa
cerita hidup kita begitu penting dalam membentuk identitas dan
kesejahteraan kita.

Manusia adalah pencerita alami. Sejak zaman dahulu, kita selalu berusaha
memahami kekacauan hidup dengan merangkainya menjadi sebuah cerita. Para
ahli bahkan menyebut kita sebagai ``organisme pencerita''
(\emph{storytelling organisms}) yang menjalani ``kehidupan yang penuh
cerita'' (\emph{storied lives}). Proses ini bukanlah sekadar menyusun
fakta, melainkan sebuah proses aktif untuk menciptakan makna.

Kisah personal yang terus berkembang inilah yang disebut para psikolog
sebagai \textbf{``identitas naratif''}---sebuah cerita yang kita bangun
untuk memahami keberadaan kita, dengan menghubungkan masa lalu, masa
kini, dan masa depan kita menjadi satu kesatuan yang utuh (3, 8). Cerita
batin ini adalah proses \emph{penciptaan diri} yang aktif, bukan sekadar
menceritakan ulang kejadian. Kisah inilah yang menjawab
pertanyaan-pertanyaan paling mendasar: ``Siapa saya? Bagaimana saya
sampai di sini? Ke mana saya akan pergi?'' (5, 6).

\subsection{Tiga Lapisan Diri Anda: Di Mana Cerita Hidup Anda
Berada?}\label{tiga-lapisan-diri-anda-di-mana-cerita-hidup-anda-berada}

Psikolog Dan P. McAdams membagi kepribadian manusia ke dalam tiga
tingkatan yang berbeda. Identitas naratif merupakan tingkatan tertinggi
dan paling personal, yang menyatukan semua bagian lain dari diri kita
(8).

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Level 1: Sifat Dasar} Ini adalah ciri-ciri umum kepribadian
  kita yang cenderung stabil, seperti apakah kita seorang
  \emph{introvert} atau \emph{ekstrovert}.
\item
  \textbf{Level 2: Kepedulian Pribadi} Ini mencakup hal-hal yang lebih
  spesifik seperti tujuan hidup, nilai-nilai yang kita pegang, dan
  keyakinan kita.
\item
  \textbf{Level 3: Identitas Naratif} Inilah kisah hidup yang kita
  ciptakan untuk mengikat Level 1 dan 2 menjadi sebuah narasi yang
  koheren dan bermakna. Ini adalah cerita tentang ``diri'' kita.
\end{itemize}

Wawasan paling memberdayakan dari konsep ini adalah: meskipun kita
mungkin tidak dapat dengan mudah mengubah sifat dasar kita (Level 1),
kita \emph{memiliki kekuatan} untuk belajar mengubah cerita yang kita
sampaikan tentang hidup kita (Level 3). Perubahan narasi ini terbukti
memiliki dampak besar pada kesejahteraan dan kebahagiaan kita (9).

Namun, tidak semua cerita diciptakan sama. Mari kita lihat pola-pola
naratif yang dapat membuat sebuah kisah hidup menjadi lebih
memberdayakan.

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Pola-Pola Kisah Kehidupan: Apa yang
Membuat Sebuah Cerita
Bermanfaat?}}{Pola-Pola Kisah Kehidupan: Apa yang Membuat Sebuah Cerita Bermanfaat?}}\label{pola-pola-kisah-kehidupan-apa-yang-membuat-sebuah-cerita-bermanfaat}

Penelitian menunjukkan bahwa tidak semua cerita yang kita bangun
sama-sama bermanfaat bagi kesehatan mental kita (4). Beberapa tema
naratif secara konsisten terhubung dengan kehidupan yang lebih sejahtera
dan berkembang.

\subsubsection{Penebusan vs.~Kontaminasi: Mengubah Penderitaan Menjadi
Kekuatan}\label{penebusan-vs.-kontaminasi-mengubah-penderitaan-menjadi-kekuatan}

Salah satu pola naratif yang paling penting adalah cara kita membingkai
peristiwa sulit.

\textbf{Cerita Penebusan (Redemption Story)} adalah narasi yang bergerak
dari situasi negatif ke hasil yang positif (misalnya, kegagalan yang
memberikan pelajaran berharga, atau penderitaan yang melahirkan kekuatan
baru). Pola ini sangat kuat kaitannya dengan kebahagiaan, kepuasan
hidup, dan resiliensi (7).

\textbf{Cerita Kontaminasi (Contamination Story)} adalah kebalikannya.
Cerita ini dimulai dari peristiwa baik yang kemudian berubah menjadi
buruk. Kisah semacam ini seperti ``tumpahan minyak yang meracuni air,''
menjebak sang pencerita dalam rasa sakit dan putus asa (3, 11).

\subsubsection{Agensi vs.~Kepasifan: Menjadi Pahlawan dalam Kisah
Anda}\label{agensi-vs.-kepasifan-menjadi-pahlawan-dalam-kisah-anda}

Pola penting lainnya adalah peran yang kita ambil dalam cerita kita
sendiri.

\textbf{Agensi (Agency)} adalah ketika kita menampilkan diri sebagai
aktor utama dalam cerita kita---seseorang yang secara aktif membuat
keputusan, mengambil tindakan, dan mengatasi rintangan. Mengembangkan
rasa agensi dalam cerita hidup adalah salah satu prediktor terkuat untuk
perbaikan dalam terapi (3, 7).

\textbf{Kepasifan (Passivity)} ditandai dengan perasaan menjadi korban
keadaan. Dalam narasi ini, peristiwa seolah-olah ``terjadi begitu saja
pada'' sang pencerita, yang digambarkan sebagai korban pasif dari takdir
atau tindakan orang lain (8).

Tabel berikut merangkum tema-tema naratif yang membangun dan merusak,
beserta dampaknya bagi kesejahteraan kita.

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5000}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 2\tabcolsep) * \real{0.5000}}@{}}
\toprule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Pola Naratif & Dampak Psikologis \\
\textbf{Pola Naratif yang Membangun (Generative Themes)} & \\
\textbf{Penebusan} (Negatif → Positif) & Meningkatkan kebahagiaan,
kepuasan hidup, resiliensi, dan \emph{generativitas} (keinginan untuk
berkontribusi pada kesejahteraan generasi mendatang) (4, 7). \\
\textbf{Agensi} (Diri sebagai Aktor Efektif) & Meningkatkan kepercayaan
diri, kesehatan mental, dan merupakan prediktor kuat perbaikan dalam
terapi (7). \\
\textbf{Koneksi} (Hubungan \& Rasa Memiliki) & Meningkatkan
kesejahteraan, mengurangi rasa kesepian, dan memberikan rasa memiliki
tujuan hidup yang lebih besar (8). \\
\textbf{Pola Naratif yang Merusak (Disruptive Themes)} & \\
\textbf{Kontaminasi} (Positif → Negatif) & Menurunkan kesejahteraan,
menyebabkan depresi, keputusasaan, dan perasaan terperangkap dalam
pengalaman negatif (3). \\
\textbf{Kepasifan} (Diri sebagai Korban) & Menimbulkan perasaan menjadi
korban, demotivasi, rasa tidak berdaya, depresi, dan hasil kesehatan
mental yang buruk (8). \\
\textbf{Isolasi} (Terputus dari Orang Lain) & Menyebabkan kesepian,
keputusasaan, kurangnya dukungan sosial, dan meningkatkan kerentanan
terhadap gangguan psikologis (8). \\
\end{longtable}

Lalu, bagaimana pikiran kita menciptakan pola-pola naratif ini?
Jawabannya terletak pada sebuah proses kognitif yang luar biasa.

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Seni Memberi Makna: Kekuatan Super
Anda dalam
Bernalar}}{Seni Memberi Makna: Kekuatan Super Anda dalam Bernalar}}\label{seni-memberi-makna-kekuatan-super-anda-dalam-bernalar}

Pikiran kita memiliki ``mesin pembuat makna'' yang disebut
\textbf{penalaran otobiografis} (\emph{autobiographical reasoning}).
Inilah kemampuan kognitif yang memungkinkan kita menghubungkan
peristiwa-peristiwa dalam hidup dengan identitas diri kita dan memahami
signifikansinya (10).

Tanpa penalaran ini, hidup kita hanyalah daftar kejadian. Dengan
penalaran ini, hidup kita menjadi sebuah cerita yang bermakna.

Temuan paling penting dari psikologi naratif adalah ini:
\textbf{kemampuan kita untuk memaknai peristiwa sulit secara positif
(misalnya, menemukan hikmah atau pelajaran) lebih berpengaruh pada
kesejahteraan kita daripada peristiwa itu sendiri} (10). Ini bukan sifat
bawaan, melainkan sebuah keterampilan yang bisa dipelajari dan dilatih.

Memahami hal ini memberi kita kekuatan. Langkah-langkah berikutnya
adalah latihan praktis untuk mengasah `mesin pembuat makna' ini dan
menjadi penulis yang lebih sadar atas kisah hidup kita sendiri.

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Mulai Menulis Ulang Kisah Anda: Dua
Langkah
Praktis}}{Mulai Menulis Ulang Kisah Anda: Dua Langkah Praktis}}\label{mulai-menulis-ulang-kisah-anda-dua-langkah-praktis}

Meskipun kita tidak bisa mengubah masa lalu, kita memiliki kekuatan luar
biasa untuk mengubah \emph{cerita} yang kita sampaikan tentang masa lalu
itu (29). Berikut adalah dua langkah praktis yang terinspirasi dari
Terapi Naratif untuk memulai proses ini.

\subsubsection{Langkah 1: Pisahkan Diri Anda dari
Masalah}\label{langkah-1-pisahkan-diri-anda-dari-masalah}

Teknik ini disebut \textbf{eksternalisasi masalah}. Caranya adalah
dengan mengubah cara kita berbicara tentang masalah kita.

Misalnya, alih-alih berpikir, \emph{``Saya adalah orang yang
pencemas,''} coba bingkai ulang menjadi, \emph{``Saya adalah orang yang
sedang berhadapan dengan pengaruh kecemasan''} (35).

Pergeseran bahasa yang sederhana ini menciptakan jarak psikologis.
Masalah tidak lagi menjadi bagian inti dari identitas Anda, melainkan
sesuatu di luar diri Anda yang bisa diamati, dipahami, dan dihadapi. Ini
membuat masalah terasa jauh lebih bisa dikelola.

\subsubsection{Langkah 2: Temukan ``Momen Berkilau''
Anda}\label{langkah-2-temukan-momen-berkilau-anda}

Setelah Anda memisahkan diri dari masalah, langkah selanjutnya adalah
mencari bukti yang bertentangan dengan ``cerita yang penuh masalah''
tersebut. Dalam Terapi Naratif, ini disebut \emph{unique outcomes} atau
yang bisa kita sebut \textbf{momen berkilau} (\emph{sparkling moments}).

Ini adalah momen-momen, sekecil apa pun, di mana masalah tersebut tidak
berkuasa atas diri Anda. Tanyakan pada diri Anda:

``Ingatkah saat di mana `Si Pengkritik' dalam diri Anda muncul, tetapi
Anda tetap berhasil bertindak dengan percaya diri?'' (36)

Atau, ``Apakah ada momen ketika `rasa malas' mencoba mengambil alih,
tetapi Anda tetap berhasil menyelesaikan tugas itu?''

Momen-momen berkilau ini adalah bukti nyata dari kekuatan, nilai, dan
ketahanan Anda. Mereka adalah bahan mentah yang dapat Anda gunakan untuk
mulai menenun sebuah cerita baru yang lebih kuat dan lebih
memberdayakan.

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Kesimpulan: Kisah Anda Adalah
Perjalanan yang Terus
Berlanjut}}{Kesimpulan: Kisah Anda Adalah Perjalanan yang Terus Berlanjut}}\label{kesimpulan-kisah-anda-adalah-perjalanan-yang-terus-berlanjut}

Pada akhirnya, kita semua adalah penulis kisah hidup kita sendiri.
Cerita yang kita sampaikan kepada diri kita sendiri secara aktif
menciptakan realitas kita. Kisah hidup yang sehat ditandai oleh
tema-tema penebusan, di mana kesulitan diubah menjadi pertumbuhan, dan
agensi, di mana kita menjadi pahlawan dalam perjalanan kita sendiri.

Tujuannya bukanlah untuk menulis sebuah cerita yang ``sempurna'' dan
tanpa cela. Tujuannya adalah untuk menumbuhkan keberanian untuk terus
menulis, terus mencari makna, dan menjadi penulis sebuah kisah hidup
yang berani, jujur, dan layak untuk diceritakan.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{\texorpdfstring{\textbf{Bagian III: Refleksi
Pribadi---Menerapkan Identitas Naratif pada Perjalanan
Saya}}{Bagian III: Refleksi Pribadi---Menerapkan Identitas Naratif pada Perjalanan Saya}}\label{bagian-iii-refleksi-pribadimenerapkan-identitas-naratif-pada-perjalanan-saya}

Setelah memahami kerangka teoretis identitas naratif, kini saatnya saya
merefleksikan perjalanan saya sendiri melalui lensa ini.

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Pola Penebusan dalam Perjalanan
Saya}}{Pola Penebusan dalam Perjalanan Saya}}\label{pola-penebusan-dalam-perjalanan-saya}

Jika saya melihat kembali perjalanan saya melalui kerangka
\textbf{cerita penebusan} (redemption story), saya menyadari bahwa:

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Setiap kekalahan dalam lomba} bukanlah akhir dari cerita,
  melainkan \textbf{titik balik yang mengajarkan saya tentang
  resiliensi}. Alih-alih melihat diri saya sebagai ``pecundang,'' saya
  belajar membingkai pengalaman ini sebagai ``pengumpul pengalaman yang
  sedang mempersiapkan diri untuk kemenangan yang lebih besar.''
\item
  \textbf{Dari staff IT biasa menjadi pemimpin} adalah contoh klasik
  dari narasi penebusan. Saya memulai dari posisi yang sederhana,
  menghadapi tantangan teknis dan interpersonal, tetapi \textbf{secara
  konsisten mengubah setiap tantangan menjadi kesempatan untuk belajar}.
\item
  \textbf{Malam-malam begadang debugging kode} yang awalnya terasa
  seperti siksaan, kini saya lihat sebagai \textbf{momen-momen
  pembentukan karakter} yang membuat saya menjadi engineer yang lebih
  tangguh.
\end{itemize}

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Agensi: Menjadi Aktor Utama dalam
Cerita
Saya}}{Agensi: Menjadi Aktor Utama dalam Cerita Saya}}\label{agensi-menjadi-aktor-utama-dalam-cerita-saya}

Salah satu pelajaran terpenting yang saya ambil dari kerangka identitas
naratif adalah pentingnya \textbf{agensi}---melihat diri saya sebagai
\textbf{aktor yang aktif membuat keputusan}, bukan sebagai korban
keadaan.

Dalam perjalanan saya:

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Memutuskan untuk terus mengikuti lomba} meskipun belum pernah
  menang adalah bentuk agensi. Saya tidak membiarkan kegagalan
  menentukan tindakan saya.
\item
  \textbf{Memilih untuk terlibat aktif dalam kepanitiaan IT} sejak
  semester 1 adalah keputusan sadar yang membentuk trajectory karir
  saya.
\item
  \textbf{Menerima tanggung jawab sebagai Ketua IT di berbagai acara
  besar} adalah bentuk agensi tertinggi---saya tidak menunggu kesempatan
  datang, tetapi \textbf{secara aktif mempersiapkan diri} agar siap
  ketika kesempatan itu tiba.
\end{itemize}

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Eksternalisasi Masalah: Memisahkan
``Kegagalan'' dari Identitas
Saya}}{Eksternalisasi Masalah: Memisahkan ``Kegagalan'' dari Identitas Saya}}\label{eksternalisasi-masalah-memisahkan-kegagalan-dari-identitas-saya}

Salah satu teknik yang sangat membantu saya adalah
\textbf{eksternalisasi masalah}. Alih-alih berpikir:

\begin{quote}
\emph{``Saya adalah pecundang yang tidak pernah menang lomba,''}
\end{quote}

Saya belajar membingkai ulang menjadi:

\begin{quote}
\emph{``Saya adalah pembelajar yang sedang berhadapan dengan tantangan
untuk meraih kemenangan pertama.''}
\end{quote}

Pergeseran bahasa ini sangat powerful karena:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Kegagalan bukan lagi bagian dari identitas saya}, melainkan
  sesuatu yang eksternal yang bisa saya hadapi dan atasi.
\item
  Saya tidak lagi merasa ``trapped'' dalam narasi kegagalan, tetapi
  melihatnya sebagai \textbf{bagian dari proses menuju kesuksesan}.
\end{itemize}

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Momen Berkilau: Bukti Bahwa Saya
Sedang
Berkembang}}{Momen Berkilau: Bukti Bahwa Saya Sedang Berkembang}}\label{momen-berkilau-bukti-bahwa-saya-sedang-berkembang}

Meskipun belum pernah menang lomba, saya memiliki banyak \textbf{``momen
berkilau''} (\emph{sparkling moments})---momen-momen kecil yang
membuktikan bahwa saya sedang berkembang:

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Setiap kali sistem yang saya bangun berjalan lancar} di hari H
  acara---itu adalah kemenangan kecil yang menunjukkan kompetensi teknis
  saya.
\item
  \textbf{Setiap kali anggota tim saya datang kepada saya untuk meminta
  saran}---itu adalah bukti bahwa saya dipercaya sebagai pemimpin.
\item
  \textbf{Setiap kali saya berhasil men-debug masalah yang kompleks}
  setelah berjam-jam mencoba---itu adalah bukti dari ketekunan dan
  problem-solving skill saya.
\end{itemize}

Momen-momen ini mungkin tidak terlihat besar di mata orang lain, tetapi
bagi saya, ini adalah \textbf{bukti konkret bahwa saya sedang menulis
cerita penebusan yang lebih besar}.

\subsection{\texorpdfstring{\textbf{Koneksi dan Komunitas: Kekuatan di
Balik Perjalanan
Saya}}{Koneksi dan Komunitas: Kekuatan di Balik Perjalanan Saya}}\label{koneksi-dan-komunitas-kekuatan-di-balik-perjalanan-saya}

Salah satu tema naratif yang paling penting dalam perjalanan saya adalah
\textbf{koneksi}. Saya tidak melakukan semua ini sendirian:

\begin{itemize}
\item
  \textbf{Teman-teman seperjuangan} di setiap kepanitiaan adalah sumber
  dukungan emosional dan pembelajaran.
\item
  \textbf{Mentor dan senior} yang memberikan guidance adalah bagian
  integral dari cerita saya.
\item
  \textbf{Komunitas HMIF ITB dan KM ITB} adalah ekosistem yang
  memungkinkan saya untuk tumbuh, berkontribusi, dan menemukan makna
  dalam pekerjaan saya.
\end{itemize}

Tanpa koneksi ini, perjalanan saya akan jauh lebih sulit dan kurang
bermakna. Ini mengajarkan saya bahwa \textbf{kesuksesan sejati adalah
kesuksesan yang dibagikan}.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{\texorpdfstring{\textbf{Penutup: Menulis Bab
Selanjutnya}}{Penutup: Menulis Bab Selanjutnya}}\label{penutup-menulis-bab-selanjutnya}

Jika saya harus merangkum perjalanan saya dalam satu kalimat, mungkin
ini:

\begin{quote}
\textbf{``Saya adalah seorang pembelajar yang mengumpulkan cerita,
pengalaman, dan harapan---dengan keyakinan bahwa suatu hari nanti, semua
itu akan menjadi fondasi kemenangan yang bermakna.''}
\end{quote}

Ini bukan cerita tentang kesempurnaan. Ini adalah cerita tentang
\textbf{keberanian untuk terus mencoba, resiliensi untuk bangkit dari
kegagalan, dan komitmen untuk terus berkembang}.

Dan yang terpenting: \textbf{cerita ini belum selesai}. Masih banyak bab
yang harus ditulis, masih banyak tantangan yang harus dihadapi, dan
masih banyak kemenangan yang menunggu untuk diraih.

Saya siap untuk menulis bab selanjutnya---dengan lebih banyak
pembelajaran, lebih banyak kontribusi, dan semoga, lebih banyak
kemenangan yang dapat saya bagikan dengan komunitas di sekitar saya.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\textbf{Terima kasih telah membaca cerita saya. Mari kita terus tumbuh
bersama.}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{UTS-2 My Songs for You}\label{uts-2-my-songs-for-you}

Post Wedding Kawah Putih Lirik by Armein Z. R. Langi Music: SUNO

\url{https://youtu.be/KWthEImJ9mY?si=iUV8Ghhj0R3gKQyZ}, with lyrics

Engkau {[}Intro{]} {[}verse1{]} Mereka bilang perlu Ribuan kata untuk
menyatakan cinta. Tapi satu-satunya kata yang kutemukan adalah:
engkau\ldots{}

{[}Verse 2{]} Hidup bergerak begitu deras Siang malam datang dan pergi.
Mereka bilang semua itu akan melunturkan cinta kita\ldots{}

{[}Chorus 1{]} Tetapi engkau masih di sini, dengan tatapan cinta. Engkau
selalu di sini dengan hati penuh kasih.

{[}Chorus 2{]} Tahun demi tahun berlalu Cintamu menjadikan semua ini
begitu indah, Begitu bermakna. Begitu menggairahkan.

{[}Verse4{]} Peristiwa menimpa seperti badai tercurah dari langit.
Menerjang seperti seretan sungai. Melemparku ke dalam dan ke luar, ke
atas dan ke bawah, menghanyutkanku gelagapan ke samudera raya\ldots{}

{[}Chorus 1{]} Tetapi engkau masih di sini, dengan tatapan cinta. Engkau
selalu di sini dengan hati penuh kasih.

{[}Chorus 2{]} Tahun demi tahun berlalu Cintamu menjadikan semua ini
begitu indah, Begitu bermakna. Begitu menggairahkan.

{[}Coda 1{]} Sadarkah engkau bahwa engkau telah menemukan hukum baru
tentang cinta?

{[}Coda 2{]} Bahwa satu tambah satu sama dengan satu Satu kali satu
adalah tak hingga? Dua kurang satu sama dengan kosong. Segala sesuatu
tanpa engkau adalah tiada\ldots?

{[}Chorus 1{]} Tetapi engkau masih di sini, dengan tatapan cinta. Engkau
selalu di sini dengan hati penuh kasih.

{[}Chorus 2{]} Tahun demi tahun berlalu Cintamu menjadikan semua ini
begitu indah, Begitu bermakna. Begitu menggairahkan. {[}Outro{]}

Why am I singing for you? \href{./Rivers\%20In\%20My\%20Mind.mp3}{River
on my Mind} , with lyrics

River on my mind {[}Verse{]} I do not know what has happened with your
life I do not know how much you have suffered What I know is how to be
me And I am still learning

{[}Chorus{]} I hope you find my song beautifully caring for you I hope
you find my song beautifully caring for you

{[}Verse{]} You deserve a caring heart And all of the most beautiful
parts of this world You deserve a gentle touch And a soft place to land
when you fall

{[}Chorus{]} I hope you find my song beautifully caring for you I hope
you find my song beautifully caring for you

{[}Bridge{]} I hope you find my song beautifully caring for you I hope
you find my song beautifully caring for you I hope you find my song
beautifully caring for you I hope you find my song beautifully caring
for you

Falling in love everyday \href{./Heaven\%20on\%20Earth.mp3}{Heaven on
Earth}, with lyrics

Heaven on Earth {[}Verse{]} The breeze whispers soft to the sea A rhythm
flows like it's meant to be Every step feels lighter Free

{[}Verse 2{]} The sunlight dances on your skin Every moment a new song
begins Even the stars seem to lean in fresh

{[}Chorus{]} Fall in love Fall in love Every day Let your heart find a
brand-new way Heaven's here It's not far above Life is beautiful when
you love

{[}Verse 2{]} The sunlight dances on your skin Every moment a new song
begins Even the stars seem to lean in

{[}Prechorus{]} Close your eyes Let it start Feel the world inside your
heart

{[}Chorus{]} Fall in love Fall in love Every day Let your heart find a
brand-new way Heaven's here It's not far above Life is beautiful when
you love

{[}Bridge{]} Catch the rain as it falls on your face Hear the laughter
It fills every space Time is fleeting Don't let it erase This heaven we
chase

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{UTS-3 My Stories for You}\label{uts-3-my-stories-for-you}

A story about my oldest daughter
\href{https://azrl.wordpress.com/2020/07/18/gaun-pengantin-gladys/\#comment-28004}{Gaun
Pemngantin Gladys}

A message to my daughter
\href{https://azrl.wordpress.com/2021/10/06/the-child-who-learned-to-walk-at-the-disneyland/}{The
Child Who Learned to Walk at the Disneyland}

A story for my students
\href{https://azrl.wordpress.com/2008/04/21/fly-my-eagle-fly/}{Fly Eagle
Fly}

A (true) story for my teachers
\href{\%3Chttps://azrl.wordpress.com/2012/11/28/perginya-sang-mahaputera-dan-mahaguru-berkemeja-putih/}{Sang
Mahaguru, Sang Mahaputera}

Teasing story \url{https://www.youtube.com/watch?v=Dg_4PbBlBf4}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{UTS-4 My SHAPE (Spiritual Gifts, Heart, Abilities, Personality,
Experiences)}\label{uts-4-my-shape-spiritual-gifts-heart-abilities-personality-experiences}

\begin{quote}
\textbf{Tujuan:} Merangkum rancangan diri (charter) agar saya melayani,
berkarya, dan memimpin secara paling selaras dengan karunia dan
pengalaman hidup saya. Dapat langsung ditempel ke halaman \textbf{UTS-4
--- My SHAPE} dan dipakai sebagai acuan aksi 90 hari.
\end{quote}

\section{\texorpdfstring{Sumber
\href{StrengthsProfile-Armein-Langi.pdf}{VIA
assessment}}{Sumber VIA assessment}}\label{sumber-via-assessment}

\section{0) Ringkasan 1 Halaman}\label{ringkasan-1-halaman}

\textbf{Peran Inti:} Profesor \& Elder --- perancang ekosistem
belajar-bernilai, pembimbing, dan pemimpin pelayanan komunitas.
\textbf{Misi:} Mengangkat kualitas hidup melalui \emph{smart
engineering} dan \emph{value-oriented education}, khususnya bagi
lansia/keluarga/komunitas (GRACE), serta pelayanan gerejawi yang
menumbuhkan kasih dan pengharapan. \textbf{Kekuatan Utama:} mengkonsep
sistem utuh, menulis \& mengajar, membangun jejaring, merancang
rubrik/alat evaluasi, menggerakkan proyek lintas-disiplin.
\textbf{Dampak yang Dituju:} karya, kurikulum, dan pelayanan yang
menumbuhkan karakter, keterampilan, serta kesejahteraan berkeadilan.

\textbf{Peta SHAPE (singkat):}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{S --- Spiritual Gifts:} Teaching, Shepherding/Pastoring,
  Leadership, Wisdom/Discernment, Exhortation/Encouragement,
  Administration.
\item
  \textbf{H --- Heart (Minat \& Cinta Pelayanan):} pendidikan
  berorientasi nilai; kesejahteraan lansia \& keluarga (GRACE);
  pembinaan iman; menulis kisah/novel/lirik; rekayasa cerdas \& AI untuk
  kebaikan bersama; mentorship mahasiswa-dosen; penguatan jemaat.
\item
  \textbf{A --- Abilities (Kemampuan):} perancangan sistem (PSKVE/TISE),
  kurikulum \& rubrik, riset \& publikasi, menulis multi-format
  (Quarto/LaTeX), pemrograman (Python/R/Prolog/Modelica), komunikasi
  publik, memimpin kolaborasi.
\item
  \textbf{P --- Personality (Gaya Kepribadian Kerja):} strategis \&
  reflektif, berorientasi visi \& nilai, analitis-sistemik, kolaboratif,
  tenang dalam krisis, suka membangun standar \& alat.
\item
  \textbf{E --- Experiences (Pengalaman Kunci):} dosen \& peneliti
  lintas proyek (GRACE, Smart Engineering, pendidikan), Elder \&
  pengorganisasi jemaat, penulis kreatif, arsitek sistem pengetahuan
  (Obsidian/GitHub/Quarto), penggerak sarasehan \& penggalangan
  dukungan.
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{1) S --- Spiritual Gifts (Karunia
Rohani)}\label{s-spiritual-gifts-karunia-rohani}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Teaching \& Wisdom/Discernment:} mengubah konsep kompleks
  menjadi peta belajar, rubrik, dan alat evaluasi yang memampukan.
\item
  \textbf{Shepherding/Pastoring \& Exhortation:} membimbing
  individu/kelompok dengan empati, meneguhkan, dan memberi arah.
\item
  \textbf{Leadership \& Administration:} merancang ekosistem
  (orang--proses--alat) dengan target berdampak dan terukur.
\end{itemize}

\textbf{Indikator Bukti:} silabus \& rubrik (II-2100/EL2007), naskah
pengajaran, bimbingan riset, modul/website kelas, program jemaat.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{2) H --- Heart (Minat, Nilai,
Kepedulian)}\label{h-heart-minat-nilai-kepedulian}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Pendidikan yang \textbf{mencipta nilai} (CPMK↔rubrik↔artefak nyata).
\item
  \textbf{GRACE}: kualitas hidup lansia/keluarga melalui sistem dukung
  cerdas \& komunitas saling-melayani.
\item
  \textbf{Gereja \& Komunitas}: penguatan iman, kesalingan, dan
  pelayanan kasih.
\item
  \textbf{Kreativitas naratif}: kisah/novel/lirik sebagai sarana edukasi
  \& pengharapan.
\item
  \textbf{Rekayasa cerdas \& AI} untuk kemaslahatan.
\end{itemize}

\textbf{Masalah yang ingin dipecahkan:} kesenjangan antara
pengetahuan--karakter--aksi; pembelajaran kurang bermakna; layanan
komunitas belum terukur dampaknya.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{3) A --- Abilities (Kemampuan
Andal)}\label{a-abilities-kemampuan-andal}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Perancangan sistem} (PSKVE/TISE), \emph{value co‑creation},
  finansial rekayasa, desain instrumen penilaian.
\item
  \textbf{Kurikulum \& pedagogi}: CPMK↔rubrik↔tugas↔bukti; otomasi alur
  kerja (Python/Quarto/GitHub).
\item
  \textbf{Riset \& penulisan ilmiah}; \textbf{karya kreatif} (prosa,
  lirik, ceramah/khotbah).
\item
  \textbf{Teknis}: Python, R, Prolog (ontologi), Modelica, Quarto/LaTeX,
  Obsidian, GitHub, Graphviz.
\item
  \textbf{Komunikasi \& kepemimpinan}: orasi publik, fasilitasi
  sarasehan, negosiasi kolaborasi.
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{4) P --- Personality (Gaya Kerja \&
Kolaborasi)}\label{p-personality-gaya-kerja-kolaborasi}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Strategis‑sistemik} (melihat gambaran besar, memetakan
  bagian-bagian).
\item
  \textbf{Reflektif \& nilai‑driven} (standar etis \& mutu).
\item
  \textbf{Kolaboratif} (membangun jejaring, memberi ruang tumbuh).
\item
  \textbf{Tenang‑tangguh} (fokus hasil jangka panjang).
\item
  \textbf{Pembelajar \& pembuat alat} (suka membuat template, rubrik,
  pipeline).
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{5) E --- Experiences (Pengalaman
Pembentuk)}\label{e-experiences-pengalaman-pembentuk}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Akademik \& Riset:} merancang mata kuliah, SLR AI \&
  transformasi digital, proyek GRACE \& Smart Engineering.
\item
  \textbf{Pelayanan \& Organisasi:} Elder GKI, fasilitator sarasehan,
  penggalangan dukungan jemaat, pembinaan rohani.
\item
  \textbf{Kreasi Konten:} penulisan novel/khotbah/lirik; produksi materi
  ajar multi‑format.
\item
  \textbf{Infrastruktur Pengetahuan:} Obsidian--GitHub--Quarto, rubrik
  otomatis, bank soal.
\end{itemize}

\textbf{Pelajaran Inti:} integrasi iman--ilmu--nilai; sistem yang baik
melipatgandakan orang baik; narasi menggerakkan aksi.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{6) Piagam Diri (Self‑Charter)}\label{piagam-diri-selfcharter}

\textbf{Misi Hidup:} merancang dan menggerakkan ekosistem pembelajaran
\& pelayanan yang memerdekakan, bermakna, dan berkeadilan. \textbf{Nilai
Inti:} kasih, integritas, kebijaksanaan, keberanian, mutu, keberpihakan
pada yang lemah. \textbf{Peran Inti:} Perancang sistem
nilai‑pembelajaran; Pembimbing \& pengajar; Pemimpin pelayanan
komunitas. \textbf{Kompas Keputusan:} (1) Dampak pada manusia; (2)
Keselarasan nilai; (3) Keberlanjutan; (4) Kemampuan tim mengelola; (5)
Bukti terukur. \textbf{Janji Pelayanan:} hadir dengan empati, mendengar,
memberi arah praktis, membangun alat agar orang lain bertumbuh.
\textbf{Batasan:} menolak proyek yang mengabaikan martabat
manusia/etika; menjaga ritme kerja‑istirahat‑keluarga.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{7) Narasi 90 Detik (Elevator
Pitch)}\label{narasi-90-detik-elevator-pitch}

``Saya seorang profesor dan elder yang merancang ekosistem belajar dan
pelayanan berbasis nilai. Karunia saya mengajar, membimbing, dan
memimpin dengan pendekatan sistem: mengubah konsep besar menjadi peta,
rubrik, dan alat yang membuat orang bertumbuh. Hati saya pada pendidikan
bermakna, kesejahteraan lansia dan keluarga, serta penguatan jemaat.
Dengan pengalaman lintas riset, kurikulum, dan pelayanan, saya
menghubungkan ilmu, iman, dan aksi. Target saya sederhana: menghadirkan
karya dan komunitas yang saling menguatkan---di kelas, di gereja, dan di
masyarakat---agar lebih banyak orang hidup berkualitas, berpengharapan,
dan siap melayani.''

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{8) Service‑Fit Map (Tempat Saya Paling
Berdampak)}\label{servicefit-map-tempat-saya-paling-berdampak}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Kampus:} perancangan kurikulum \& rubrik; mentorship riset;
  otomasi pipeline belajar; kuliah \& orasi.
\item
  \textbf{Jemaat:} pembinaan rohani \& khotbah; fasilitasi sarasehan;
  program lansia/keluarga (GRACE).
\item
  \textbf{Riset‑Inovasi:} desain platform nilai‑ciptakan (PSKVE);
  publikasi; konsorsium kolaborasi.
\item
  \textbf{Kreasi Naratif:} kisah/lirik sebagai media edukasi \&
  penguatan batin.
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{9) Evidences (Artefak \&
Tautan)}\label{evidences-artefak-tautan}

\begin{quote}
Ganti tanda {[} {]} dengan tautan/berkas Anda.
\end{quote}

\begin{itemize}
\tightlist
\item[$\square$]
  Silabus \& rubrik II‑2100 / EL2007
\item[$\square$]
  Modul/website kelas \& bank soal
\item[$\square$]
  Khotbah/renungan \& materi sarasehan
\item[$\square$]
  Publikasi/SLR \& proposal riset (GRACE, dsb.)
\item[$\square$]
  Novel/lirik \& materi kreatif
\item[$\square$]
  Pipeline otomasi (Quarto/GitHub/Obsidian)
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{10) Rencana Aksi 90 Hari
(SMART)}\label{rencana-aksi-90-hari-smart}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Rampungkan halaman UTS (KIPP/All‑About‑Me) end‑to‑end.}
  \emph{Outcome:} semua tugas berisi bukti + rubrik; \emph{Due:} T‑14
  hari.
\item
  \textbf{Mentor 3 tim mahasiswa menyusun artefak bernilai.}
  \emph{Outcome:} 3 proyek dengan metrik dampak; \emph{Due:} T‑45 hari.
\item
  \textbf{Pilot GRACE micro‑service di jemaat.} \emph{Outcome:} 1
  layanan kecil terukur (mis. pendampingan lansia); \emph{Due:} T‑90
  hari.
\item
  \textbf{Publikasi ringkas (working paper) integrasi
  iman--ilmu--nilai.} \emph{Outcome:} 1 naskah pra‑cetak; \emph{Due:}
  T‑75 hari.
\end{enumerate}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{11) SHAPE ↔ CPMK (Interpersonal \& Public
Communication)}\label{shape-cpmk-interpersonal-public-communication}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Self‑awareness \& refleksi (CPMK‑S):} dituangkan pada Piagam
  Diri \& Narasi 90 detik.
\item
  \textbf{Empati \& komunikasi etis (CPMK‑E):} Shepherding/Exhortation →
  khotbah, mentoring, review berempati.
\item
  \textbf{Storytelling \& presentasi (CPMK‑P):} Teaching + kreasi
  naratif → kuliah, cerita, lirik.
\item
  \textbf{Kolaborasi \& kepemimpinan (CPMK‑K):}
  Leadership/Administration → proyek riset/komunitas terukur.
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{12) Self‑Assessment Rubrik UTS‑4 (isi
skormu)}\label{selfassessment-rubrik-uts4-isi-skormu}

\begin{longtable}[]{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.3382}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.4412}}
  >{\raggedleft\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.1471}}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{(\linewidth - 6\tabcolsep) * \real{0.0735}}@{}}
\toprule\noalign{}
\begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Kriteria
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Deskripsi
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedleft
Skor (1--5)
\end{minipage} & \begin{minipage}[b]{\linewidth}\raggedright
Bukti
\end{minipage} \\
\midrule\noalign{}
\endhead
\bottomrule\noalign{}
\endlastfoot
Kelengkapan SHAPE & S‑H‑A‑P‑E jelas \& terisi & & \\
Koherensi Piagam Diri & misi‑nilai‑peran konsisten & & \\
Narasi 90 detik & ringkas, kuat, mengundang aksi & & \\
Evidence \& Aksi 90 hari & tautan bukti \& rencana SMART & & \\
\end{longtable}

\textbf{Total (maks 20):} {[} {]} \textbf{Tingkat:} ☐ A (≥85\%) ☐ B
(70--84\%) ☐ C (60--69\%) ☐ D (50--59\%) ☐ E (\textless50\%)

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{13) Versi Ultra‑Ringkas (≤140
kata)}\label{versi-ultraringkas-140-kata}

``Saya profesor \& elder dengan karunia mengajar, membimbing, dan
memimpin secara sistemik. Hati saya pada pendidikan bernilai,
kesejahteraan lansia/keluarga (GRACE), dan penguatan jemaat. Kemampuan
saya merancang kurikulum, rubrik, dan alat otomasi belajar; menulis
ilmiah \& kreatif; serta menggerakkan kolaborasi. Pengalaman saya di
kampus, gereja, riset, dan kreasi konten mengajarkan integrasi
iman--ilmu--aksi. Misi saya menghadirkan ekosistem yang memerdekakan: di
kelas melalui pembelajaran bermakna; di jemaat melalui pelayanan kasih
yang terukur; dan di masyarakat melalui inovasi yang adil. Target 90
hari: menuntaskan artefak UTS, mementori 3 tim mahasiswa, memulai
layanan mikro GRACE, dan menerbitkan naskah ringkas.''

\section{Piagam Diri --- Armein Z. R.
Langi}\label{piagam-diri-armein-z.-r.-langi}

\textbf{Pernyataan Misi} Saya adalah insinyur-pendidik dan penulis yang
menyalakan sukacita belajar, menumbuhkan empati, dan merancang sistem
cerdas yang memuliakan Tuhan serta meningkatkan kualitas hidup keluarga,
kampus, dan komunitas. (Struktur mengikuti kerangka \emph{My
SHAPE}---Piagam Diri 1-halaman. )

\textbf{S --- Signature Strengths (inti kekuatan khas)} Humor,
Spiritualitas, Kreativitas, Suka Belajar, Keingintahuan, Pandangan
(wisdom/perspective), Bersyukur, Keadilan, Kecerdasan Sosial, Kejujuran,
Kepemimpinan. (Sumber: VIA Character Strengths Profile, 13 Okt 2025. )

\textbf{H --- Heart (nilai \& panggilan)} Empati sebagai kecerdasan
tertinggi; kebaikan lebih utama daripada sekadar pintar; pencarian ``The
True Reality''; sukacita hidup yang mengasihi; keluarga sebagai
ekosistem kasih. (Disimpulkan dari tulisan-tulisan Anda di blog:
\emph{Empati: Kecerdasan Tertinggi}; \emph{On Being Nice}; \emph{The
Truth, The True Reality}; tagline blog; catatan keluarga.
(\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/}{Armein Z. R. Langi in
the City of Eden}))

\textbf{A --- Aptitudes \& Acquired Skills (bakat \& keterampilan
kunci)} Perancangan \& penelitian sistem/komputasi (speech compression,
FPGA), rekayasa \& kurikulum, kepemimpinan akademik, penulisan \&
penceritaan, fasilitasi pembelajaran, sistem \& organisasi. (Contoh
teknis: riset speech compression \& desain kontrol prosesor pada awal
karier.
(\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/My_Song_for_You/index.html}{Armein
Z. R. Langi in the City of Eden}))

\textbf{P --- Personality (gaya kerja yang menonjol)}
Reflektif-analitis, empatik-inklusif, visioner, pembelajar antusias,
kolaboratif; berpihak pada keadilan \& integritas. (Disintesis dari pola
kekuatan VIA dan tema tulisan Anda. )

\textbf{E --- Experiences (jejak pembentuk identitas)}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{Ketangguhan pribadi} --- ``The Child Who Learned to Walk at
  the Disneyland'': ketekunan, berjalan dalam dingin, terus melangkah
  menuju tujuan.
  (\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/My_Stories_for_You/index.html}{Armein
  Z. R. Langi in the City of Eden})
\item
  \textbf{Lompatan kompetensi awal} --- perjalanan riset: software
  speech compression jadi dalam 3 bulan; desain chip kontrol di Xilinx
  FPGA; menulis paper.
  (\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/My_Song_for_You/index.html}{Armein
  Z. R. Langi in the City of Eden})
\item
  \textbf{Keluarga \& komunitas} --- keluarga besar sebagai sumber
  nilai, pelayanan, dan sukacita.
  (\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/My_Shapes/index.html}{Armein
  Z. R. Langi in the City of Eden})
\item
  \textbf{Standar keunggulan} --- sensibilitas benchmarking sains \&
  pendidikan (refleksi tentang Caltech).
  (\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/My_Personal_Reviews/index.html}{Armein
  Z. R. Langi in the City of Eden})
\end{itemize}

\textbf{Janji Praktis (Operating Principles)}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \emph{People first with empathy} • 2) \emph{Truth-seeking with
  humility} • 3) \emph{Design for value \& justice} • 4) \emph{Teach
  what I practice, practice what I teach} • 5) \emph{Joyful learning,
  faithful living}. (Kerangka dan cara merangkum diadaptasi dari
  \emph{My SHAPE Toolkit}. )
\end{enumerate}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Narasi Diri (versi 90 detik)}\label{narasi-diri-versi-90-detik}

Saya Armein---insinyur, pendidik, dan penulis---yang percaya bahwa
pengetahuan hanya bermakna bila melahirkan kasih dan keadilan. Kekuatan
saya adalah \textbf{spiritualitas yang membumi, kreativitas rekayasa,
dan kegembiraan belajar tanpa henti}, yang saya pakai untuk menyalakan
semangat orang lain.

Perjalanan saya ditempa oleh pengalaman yang mengajarkan
\textbf{ketekunan}---mulai dari ``berjalan dalam dingin'' hingga tuntas
menyelesaikan riset komputasi dan merancang sistem sejak awal karier.
Keluarga dan komunitas menjadi ekosistem kasih tempat saya belajar bahwa
\textbf{kebaikan lebih tinggi nilainya daripada sekadar pintar} dan
\textbf{empati adalah kecerdasan tertinggi}.
(\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/My_Stories_for_You/index.html}{Armein
Z. R. Langi in the City of Eden})

Ke depan, saya ingin terus \textbf{mendesain lingkungan belajar dan
sistem cerdas} yang memuliakan Tuhan dan membawa berkat
nyata---membentuk insan pembelajar yang jujur, adil, dan penuh
syukur---seraya menjaga sukacita: \emph{joy of loving and exciting
life}.
(\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/My_Stories_for_You/index.html}{Armein
Z. R. Langi in the City of Eden})

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Narasi Diri (versi panjang, 3--5
paragraf)}\label{narasi-diri-versi-panjang-35-paragraf}

\textbf{Kini.} Saya mengabdikan diri sebagai insinyur-pendidik yang
merancang pengalaman belajar dan sistem cerdas agar manusia bertumbuh
utuh: cakap teknis, peka nurani, dan gembira belajar. Kekuatan
saya---spiritualitas, kreativitas, suka belajar, keingintahuan,
perspektif, keadilan, dan kepemimpinan---mengarahkan cara saya memimpin,
mengajar, dan menulis.

\textbf{Dulu---titik balik.} Saya belajar bahwa langkah kecil yang
konsisten mengalahkan rintangan besar: berjalan sendirian dalam
dingin---secara harfiah dan metaforis---membentuk ketahanan batin. Di
laboratorium, saya menuntaskan perangkat lunak \textbf{speech
compression} dalam waktu singkat dan merancang \textbf{control unit}
berbasis FPGA, lalu menulis paper pertama---momen yang mengajarkan
disiplin, standar mutu, dan keberanian intelektual.
(\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/My_Stories_for_You/index.html}{Armein
Z. R. Langi in the City of Eden})

\textbf{Nilai yang saya pegang.} Saya memilih \textbf{kebaikan} di atas
sekadar \textbf{kepintaran}, menempatkan \textbf{empati} sebagai
kecerdasan tertinggi, dan mengejar \textbf{kebenaran sebagai realitas
yang sesungguhnya}. Keluarga besar meneguhkan panggilan itu---rumah
sebagai laboratorium kasih dan keadilan.
(\href{https://azrl.wordpress.com/2010/01/09/on-being-nice/?utm_source=chatgpt.com}{Armein
Z. R. Langi in the City of Eden})

\textbf{Ke depan.} Dengan kerangka \textbf{My SHAPE}, saya terus
menyelaraskan kekuatan, nilai, keterampilan, gaya kerja, dan pengalaman
untuk merancang program, riset, dan karya tulis yang berdampak---agar
teknologi menjadi pelayan kemanusiaan, dan setiap ruang belajar menjadi
\emph{City of Eden}: tempat sukacita, kasih, dan keunggulan bertemu.

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{UTS-5 My Personal Reviews}\label{uts-5-my-personal-reviews}

Berikut cara saya melakukan review: mengguan chatGPT, saya mengattach
\href{skor_uts.pdf}{file promt ChatGPT}, disertai perintah :``self
assess uts-1 sanpai uts-5 dari URL
`https://ii-2100.github.io/all-about-me/'\,''

ChatGPT melakukan self-assessment UTS-1 s.d. UTS-5 langsung dari laman
yang Anda berikan dan menilai memakai rubrik tugas UTS (skala 1--5 per
kriteria). Rekap skor siap diunduh sebagai CSV:
\href{sandbox:/mnt/data/UTS_self_assessment.csv}{Download CSV
ringkasan}.

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Hasil Self-Assessment UTS (URL:
ii-2100.github.io/all-about-me)}\label{hasil-self-assessment-uts-url-ii-2100.github.ioall-about-me}

\section{Identifikasi}\label{identifikasi}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Nama \& NIM penulis: \textbf{Armein Z. R. Langi -- 131902360} (tertera
  di halaman depan portofolio).
  (\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/}{II 2100})
\item
  Penilai: \textbf{Self-assessment (Armein Z. R. Langi)}
\item
  Catatan cakupan: halaman beranda memuat ``About Me''; navigasi ke ``My
  Songs for You'', ``My Stories for You'', ``My Shapes'', dan ``My
  Personal Reviews'' tersedia.
  (\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/}{II 2100})
\end{itemize}

\section{Tinjauan Umum}\label{tinjauan-umum}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{UTS-1 (All About Me)} hadir di beranda (``Selamat Berjumpa /
  About Me''). Isi memperkenalkan identitas dan latar personal secara
  padat. (\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/}{II 2100})
\item
  \textbf{UTS-2 (My Songs for You)} memuat judul karya dan tautan audio,
  namun lirik/isi tidak ditampilkan di halaman (file audio tidak bisa
  saya akses dari sini), sehingga penilaian konten terbatas pada
  kelengkapan presentasi.
  (\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/My_Song_for_You/index.html}{II
  2100})
\item
  \textbf{UTS-3 (My Stories for You)} berisi tautan ke beberapa cerita;
  konten naratif kuat, terutama pada kisah keluarga ``Gaun Pengantin
  Gladys'' serta kisah inspiratif lainnya.
  (\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/My_Stories_for_You/index.html}{II
  2100})
\item
  \textbf{UTS-4 (My SHAPE)} saat ini halaman kosong/tanpa isi, hanya
  navigasi.
  (\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/My_Shapes/index.html}{II
  2100})
\item
  \textbf{UTS-5 (My Personal Reviews)} berisi metode/tautan panduan
  review, namun belum ada contoh \textbf{review personal} yang lengkap
  terhadap sebuah pesan/teks.
  (\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/My_Personal_Reviews/index.html}{II
  2100})
\end{itemize}

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Tinjauan Spesifik + Skor
(1--5)}\label{tinjauan-spesifik-skor-15}

\subsection{UTS-1 --- All About Me (di
beranda)}\label{uts-1-all-about-me-di-beranda}

\textbf{Skor per kriteria:} Orisinalitas \textbf{3}, Keterlibatan
\textbf{3}, Humor \textbf{1}, Wawasan/Insight \textbf{3} → \textbf{Total
10/20 (50\%)}. \textbf{Alasan singkat:} Perkenalan diri faktual dan
jelas, namun gaya masih informatif ketimbang naratif (minim humor dan
moment ``hook''). (\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/}{II
2100}) \textbf{Saran perbaikan:} Buka dengan anekdot pribadi (1--2
paragraf) yang ``mengikat'' (mis. titik balik karier/keluarga),
tambahkan satu momen humor ringan, lalu tutup dengan refleksi singkat
tentang nilai/visi diri agar aspek insight naik.

\subsection{UTS-2 --- My Songs for You}\label{uts-2-my-songs-for-you-1}

\textbf{Skor per kriteria:} Orisinalitas \textbf{2}, Keterlibatan
\textbf{2}, Humor \textbf{1}, Inspirasi \textbf{2} → \textbf{Total 7/20
(35\%)}. \textbf{Alasan singkat:} Halaman menampilkan judul lagu ``River
in my Mind'', ``Heaven on Earth'', namun tanpa lirik/cerita di balik
lagu sehingga sulit menilai aspek pesan, humor, dan inspirasi.
(\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/My_Song_for_You/index.html}{II
2100}) \textbf{Saran perbaikan:} Tambahkan lirik lengkap, 1 paragraf
cerita proses kreatif, dan 2--3 kalimat ``pesan untukmu'' agar inspirasi
terbaca; sertakan player/tautan yang dapat diputar langsung + fallback
transkrip.

\subsection{UTS-3 --- My Stories for
You}\label{uts-3-my-stories-for-you-1}

\textbf{Skor per kriteria:} Orisinalitas \textbf{5}, Keterlibatan
\textbf{5}, Pengembangan Narasi \textbf{4}, Inspirasi \textbf{5} →
\textbf{Total 19/20 (95\%)}. \textbf{Alasan singkat:} Cerita ``Gaun
Pengantin Gladys'' dkk sangat personal, emosional, dan inspiratif; ritme
bertutur hidup serta detail situasional kuat (konten ramu unsur
penebusan/keluarga/iman).
(\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/My_Stories_for_You/index.html}{II
2100}) \textbf{Saran perbaikan:} Tambah ``lead'' 2--3 kalimat yang
merangkum pesan kunci tiap cerita; akhiri dengan ajakan/refleksi 1--2
kalimat agar resonansi ke pembaca makin jelas.

\subsection{UTS-4 --- My SHAPE}\label{uts-4-my-shape}

\textbf{Skor per kriteria:} Orisinalitas \textbf{1}, Keterlibatan
\textbf{1}, Pengembangan \textbf{1}, Inspirasi \textbf{1} →
\textbf{Total 4/20 (20\%)}. \textbf{Alasan singkat:} Konten belum
tersedia.
(\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/My_Shapes/index.html}{II
2100}) \textbf{Saran perbaikan (prioritas):}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  Tampilkan rekap SHAPE (Spiritual gifts, Heart, Abilities, Personality,
  Experiences) dalam 1 tabel ringkas + 3--5 butir bukti;
\item
  Narasikan 2 pengalaman kunci (±150 kata/each) yang menunjukkan
  ``signature strengths'';
\item
  Tutup dengan 3 rencana aksi konkret (who/what/when).
\end{enumerate}

\subsection{UTS-5 --- My Personal
Reviews}\label{uts-5-my-personal-reviews-1}

\textbf{Skor per kriteria:} Pemahaman Konsep \textbf{2}, Analisis Kritis
\textbf{1}, Argumentasi (Logos) \textbf{1}, Etos \& Empati \textbf{2},
Rekomendasi \textbf{1} → \textbf{Total 7/25 (28\%)}. \textbf{Alasan
singkat:} Halaman berisi metode cara menilai, tetapi \textbf{belum ada}
contoh \textbf{review personal} yang lengkap terhadap sebuah pesan/teks
sehingga aspek analisis-argumentasi tak terbaca.
(\href{https://ii-2100.github.io/all-about-me/My_Personal_Reviews/index.html}{II
2100}) \textbf{Saran perbaikan:} Pilih 1 karya personal (mis.
UTS-1/2/3), tulis review 400--600 kata: ringkas pesan, nilai dengan
rubrik, berikan 2--3 bukti kutipan, evaluasi etos/empati, lalu tutup
dengan rekomendasi perbaikan spesifik.

\begin{center}\rule{0.5\linewidth}{0.5pt}\end{center}

\section{Rekap Skor (ringkas)}\label{rekap-skor-ringkas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  \textbf{UTS-1:} 10/20 → \textbf{50\%}
\item
  \textbf{UTS-2:} 7/20 → \textbf{35\%}
\item
  \textbf{UTS-3:} 19/20 → \textbf{95\%}
\item
  \textbf{UTS-4:} 4/20 → \textbf{20\%}
\item
  \textbf{UTS-5:} 7/25 → \textbf{28\%}
\end{itemize}

CSV lengkap sudah saya siapkan untuk dokumentasi dan olah lanjut:
\href{sandbox:/mnt/data/UTS_self_assessment.csv}{Download CSV
ringkasan}.

\section{Langkah Perbaikan Cepat (prioritas 1
minggu)}\label{langkah-perbaikan-cepat-prioritas-1-minggu}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\tightlist
\item
  \textbf{Lengkapi UTS-4 (My SHAPE)} sesuai saran di atas;
\item
  \textbf{Tambahkan lirik + sinopsis} untuk tiap lagu di UTS-2 agar bisa
  dinilai isi/inspirasinya;
\item
  \textbf{Tulis 1 review personal penuh} (UTS-5) memakai rubrik (pilih
  salah satu karya Anda sendiri sebagai objek);
\item
  Revisi UTS-1 dengan pembuka anekdot + refleksi nilai diri.
\end{enumerate}

Jika Anda mau, saya bisa bantu merapikan UTS-4 (tabel SHAPE + narasi)
dan membuat kerangka cepat untuk \textbf{review} di UTS-5 dari salah
satu karya Anda.

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{UAS-1 My Concepts}\label{uas-1-my-concepts}

Mau hidup epik ? \href{lifestory.pdf}{Write your Life Story}

Apa itu berkonsep?

\url{https://youtu.be/QVfUlVBO80U?si=yM6q_rwV9rcDBbu7}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{UAS-3 My Opinions}\label{uas-3-my-opinions}

SApa itu beropini? \href{BM\%20Opini.mp4}{Opini Berpengaruh}

Bagiamana menjaadi menarik? \href{./Interesting.mp4}{Menjadi Menarik}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{UAS-3 My Innovations}\label{uas-3-my-innovations}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{UAS-4 My Knowledge}\label{uas-4-my-knowledge}

Cara saya mengkomunikasikan sebuah pengatahuan sebagai petunjuk bagi
orang lain 1) saya tulis
\href{Rekomendasi\%20Presentasi\%20Efektif(Contoh\%20Makalah).pdf}{makalah
sebagai bahan utama} 2) lalu saya buat
\href{Contoh\%20Transkrip\%20Presentasi.pdf}{transkrip ucapan lisan} 3)
kemudian saya kembangkan
\href{Rekomendasi\%20Presentasi\%20(Contoh\%20Slides).pdf}{slide
pendukung trnsskrip} 4) lalu saya memproduksivideo audio visual
\url{https://youtu.be/ZbghfMvnPZc} \url{https://youtu.be/ZbghfMvnPZc}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{UAS-5 My Professional
Reviews}\label{uas-5-my-professional-reviews}

Untuk melAkukan review, seperti pada
\href{../My_Personal_Reviews/Doc.5.Mengevaluasi-Esai-Berdasarkan-Rubrik.pdf}{pendekatan
AI}, kita membutuhkan rubrik

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Summary}\label{summary}

In summary, this book has no content whatsoever.

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter*{References}\label{references}
\addcontentsline{toc}{chapter}{References}

\markboth{References}{References}

\phantomsection\label{refs}




\end{document}
